\begin{resumo-aula}{13}{11}{2012}
Demonstramos que a propriedade \(R(k)\) (\(k\)-representação) implica EXP (somas exponenciais).
\end{resumo-aula}

Como antes, \(S\subset Z;\;s=|S|\;;p=s/n\;;n=|Z|\).

A propriedade \(R(K)\;:\;x\in Z\;;r_k^S(x)=\#\{(u_1,\ldots,u_k)\in S\times\cdots\times S=S^k\;:\;\sum u_i=x\}\) e para quase todo \(x\in Z\) temos \(r_k^S(x)=n^{k -1}p^k + \littleo{n^{k -1}}\). (Note que o termo de erro é o maior possível sem que a pripriedade seja trivial.)

Por sua vez, a propriedade EXP é \(\|S\|_u=\max_{\xi\neq 0}|\hat S(\xi)\|=\littleo{1}\). (Lembre que \(\hat S(0)=p\).)

Queremos demonstrar \(R(K)\implies \text{EXP}\). Supomos que \(S\) satisfaz \(R(k)\). Defina (a matriz) \(M=\frac{1}{n}\bigl(S(y -x)\bigr)_{yx}\) (o elemento na linha \(y\) e coluna \(x\) é \(S(y -x)\)). Pense em \(e_\xi\;:\;Z\mapsto \bbc\) como um vetor coluna \((e_\xi(x))_x\in \bbc^n\). Ademais, ponha \(U=\frac{1}{\sqrt{n}}\bigl(e_\xi(x)\bigr)_{x\xi}\) (matriz \(n\times n\)), com colunas indexadas pelas frequências, e as linhas por elementos \(x\).

Observe que \(U^*U=UU^*=I_n\) é a matriz identidade (\(U^*\) é a transposta conjugada de \(U\)). Ademais 
\begin{align*}
(Me_\xi)_x
&\igual
\frac{1}{n}\sum_y S(y -x) e_\xi(y)\\
&\igual
\frac{1}{n}\sum_y S(y -x) \overline{e\bigl(\xi\cdot(y -x)\bigr)}e_\xi(x)\\
&\igual
e_\xi(x)\hat S(-\xi),
\end{align*}
Pois 
\begin{align*}
e(\xi\cdot y)
&\igual
\overline{e(-\xi\cdot y)}\\
&\igual
\overline{e\bigl(-\xi\cdot (y -x) -\xi\cdot x\bigr)}\\
&\igual
\overline{e\bigl(-\xi\cdot (y -x)\bigr)}e(-\xi \cdot x).
\end{align*}

E assom \(MU=U\diag\bigl(\hat S(\xi)\bigr)\), que implica \(U^*MU=\diag\bigl(\hat S(\xi)\bigr)=D\).

Por outro lado
\begin{align*}
n^k(M^k)_{yx}
&\igual
\sum_{v_1,\ldots,v_{k -1}}
S(\underbrace{v_1 -x}_{z_1})
S(\underbrace{v_2 -v_1}_{z_2})
\cdots
S(\underbrace{y -v_{k-1}}_{z_k})\quad\\
&\igual
r_k^S(y -x)\\
&\quad\stackrel{\mathclap{\text{q.t. \((x -y)\)}}}{=}\qquad n^{k -1}p^k+\littleo{n^{k -1}},
\end{align*}
onde \(z_1+z_2+\cdots+z_k=y-x\).

\emph{Observação}. O traço de uma matriz (quadrada) é a soma dos elementos de sua diagonal. Se \(N=(\nu_{xy}),N^*=(\nu_{xy})\), então o traço \(\tr(NN^*)=\sum_y \nu_{xy}\overline{\nu}_{zy}=\sum_x\sum_y\nu_{xy}\overline{\nu}_{xy}=\sum_{x,y}|\nu_{xy}|^2\). Assim, temos 
\begin{align}
n^{2k}\tr\bigl(M^k(M^k)^*\bigl)
&\igual
\tr\bigl((n^kM^k)(n^kM^k)^*\bigr)\nonumber\\
&\quad\stackrel{\mathclap{\text{q.t. \((x -y)\)}}}{=}\qquad
n^2\bigl(n^{k -1}p^k + \littleo{n^{k -1}}\bigr)^2 
+ \littleo{n^{2k}}\label{eq:observacao sobre o traco}\\
&\igual
n^{2k}p^{2k}+\littleo{n^{2k}}.\label{2012-11-13:*}
\end{align}
Onde a linha~\ref{eq:observacao sobre o traco} decorre da observação. Os pares \(x,y\) para os quais o ``q.t'' não funciona são em número \littleo{n^2}, isto é, para \littleo{n^2} pares, temos \(r_k^S(y -x)=\bigo(n^{k -1})\), daí o a parcela \littleo{n^{2k}}.

\plainbreak{1}

Lembrando que \(M=UDU^*\), vemos que \(M^k=UD^kU^*\) e \((M^k)^*=U(D^k)^*U^*\). Então \(n^k(M^k)^*=U(\diag\bigl|\hat S(\xi)\bigr|^{2k}U^*\).

\emph{Observação}: \(\tr(AB)=\tr(BA)\).

Assim, 
\begin{align}
\tr\bigl(M^k(M^k)^*\bigr)
&\igual
\tr\bigl(\diag\bigl|\hat S(-\xi)\bigr|^{2k}\bigr)\nonumber\\
&\igual
\tr\bigl(\diag\bigl|\hat S(\xi)\bigr|^{2k}\bigr)\nonumber\\
&\igual
\sum_{\xi\in Z}\bigl|\hat S(\xi)\bigr|^{2k} \nonumber\\
&\igual
p^{2k} + \sum_{\xi\neq 0}\bigl|\hat S(\xi)\bigr|^{2k}.\label{2012-11-13:**}
\end{align}

Note que a equação~\ref{2012-11-13:*} implica \(\tr\bigl(M^k(M^k)^*\bigr)=p^{2k} + \littleo{1}\), donde EXP segue.

\section{}

O material desta seção foi escrito por Yoshiharu Kohayakawa.

Seja~\(S\subset Z\).  Queremos provar que se~\(S\) satisfaz~EXP
então~\(S\) satsifaz~ST.  Considere a matriz~\(M=(m_{x,y})\) cujas
entradas são~\(n^{-1}S(y-x)\) (como sempre~\(n=|Z|\)).   Vimos
que~\(\bfe_\xi=(e_\xi(x))_x\in\bbc^n\) é um autovetor de~\(M\) com
autovalor~\(\hS(-\xi)\):
\begin{equation}
  \label{eq:eigen}
  M\bfe_\xi=\hS(-\xi)\bfe_\xi
\end{equation}
para todo~\(\xi\in Z\).  Fixe~\(T\subset Z\).  Precisamos provar que, para
quase todo~\(x\in Z\), temos
\begin{equation}
  \label{eq:STx}
  {1\over n}|S\cap(T+x)|=pq+o(1), 
\end{equation}
onde~\(p=|S|/n\) e~\(q=|T|/n\).  Naturalmente, podemos trocar~\(T+x\)
em~\eqref{eq:STx} por~\(T-x\).  Observe que, para todo~\(x\in Z\), temos 
\begin{equation}
  \label{eq:MTx}
  (MT)_x={1\over n}\sum_{y\in Z}S(y-x)T(y)
  ={1\over n}|(S+x)\cap T|
  ={1\over n}|S\cap(T-x)|.
\end{equation}
Ademais, 
\begin{align}
  \label{eq:hMT}
  MT
  &=M\sum_{\xi\in Z}\hT(\xi)\bfe_\xi\nonumber\\
  &=\hT(0)M\bfe_0+\sum_{\xi\in Z\setminus\{0\}}\hT(\xi)M\bfe_\xi\nonumber\\
  &=pq\bfe_0+\sum_{\xi\in Z\setminus\{0\}}\hT(\xi)\hS(-\xi)\bfe_\xi.
\end{align}
Assim, 
\begin{align}
  \label{eq:hMT_norm}
  \begin{aligned}
    \|MT-pq\bfe_0\|_{L^2(Z)}
    &\igual\Big\|\sum\textstyle_{\xi\in Z\setminus\{0\}}^{}
    \hT(\xi)\hS(-\xi)\bfe_\xi\Big\|_{L^2(Z)}\\  
    &\igual\sum\textstyle_{\xi\in Z\setminus\{0\}}^{}|\hT(\xi)\hS(-\xi)|^2
    \leq\|S\|_u\|\hT\|_{\ell^2(Z)}\\
    &\igual\|S\|_u\|T\|_{L^2(Z)}
    =\littleo{1},
  \end{aligned}
\end{align}
onde aplicamos a identidade de
Parseval~\(\|\hT\|_{\ell^2(Z)}=\|T\|_{L^2(Z)}\leq1\) e a
hipótese~\(\|S\|_u=\max_{\xi\neq0}|\hS(\xi)|=o(1)\).  De~\eqref{eq:MTx}
e~\eqref{eq:hMT_norm}, segue que
\begin{equation}
  \label{eq:sum_sqs_estimate}
  {1\over n}\sum_{x\in Z}\left({1\over n}|S\cap(T-x)|-pq\right)^2=o(1).
\end{equation}
Concluímos que, para quase todo~\(x\in Z\), temos
\begin{equation}
  \label{eq:concl}
  {1\over n}|S\cap(T-x)|=pq+o(1).
\end{equation}
